<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" "/usr/share/sgml/docbook/dtd/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY app "GnomeMeeting">
<!ENTITY appversion "1.2">
<!ENTITY manrevision "1.2">
]>
<!-- Begin -->
<article id="index" lang="uk">
<articleinfo>
  <title>Документація до <application>GnomeMeeting</application> версії 1.2</title>

  <copyright><year>2003-2004</year><holder>Matthias Redlich</holder></copyright>
  <copyright><year>2003-2004</year><holder>Damien Sandras</holder></copyright>
  <copyright><year>2003-2004</year><holder>Christopher Warner</holder></copyright>
  <!-- translators: uncomment this:

  <copyright>
  <year>2002</year>
  <holder>ME-THE-TRANSLATOR (Latin translation)</holder>
  </copyright>

  -->

  <publisher>
    <publishername>Christopher Warner</publishername>
    <address><email>zanee@kernelcode.com</email></address>
  </publisher>
  <publisher>
    <publishername>Damien Sandras</publishername>
    <address><email>dsandras@seconix.com</email></address>
  </publisher>
  <publisher>
    <publishername>Matthias Redlich</publishername>
    <address><email>m-redlich@t-online.de</email></address>
  </publisher>

<authorgroup>
  <author>
	<firstname>Christopher</firstname>
	<surname>Warner</surname>
  	<othername>zanee</othername>
  </author>
  <author>
	<firstname>Matthias</firstname>
	<surname>Redlich</surname>
  </author>
  <author>
	<firstname>Damien</firstname>
	<surname>Sandras</surname>
  </author>
</authorgroup>

<releaseinfo>Документація до GnomeMeeting версії 1.2.</releaseinfo>
</articleinfo>

<indexterm zone="index">
  <primary>&app;</primary>
</indexterm>
<indexterm zone="index">
  <primary>gnomemeeting</primary>
</indexterm>
<indexterm zone="index">
  <primary>Gnomemeeting</primary>
</indexterm>

<!-- INTODUCTION          -->
<!-- What is &app; -->

<sect1 id="gnomemeeting-introduction">
    <title>Вступ</title>
    <para><application>GnomeMeeting</application> - це вільна програма для голосових/відеоконференцій для Linux та інших Unix-систем (наприклад, BSD чи MacOSX). Вона написана Damien Sandras і постачається на умовах ліцензії GNU/GPL.  Програма побудована на основі стандартів H.323 ITU та дозволяє виконувати голосові та відео дзвінки до віддалених абонентів з апаратною чи програмною підтримкою H.323 (наприклад, Microsoft Netmeeting). Також програма підтримує усі сучасні функції відеоконференцій, наприклад реєстрацію у каталозі служби Internet Locator Service (ILS), підтримує gatekeeper, виконує мульти-абонентські дзвінки використовуючи протокол Multipoint Control Unit (MCU), підтримує сучасні телефонні картки Quicknet для дзвінків типу комп'ютер-телефон.</para>
    <para>
    <graphic fileref="figures/lumi.png"/> 
    </para>
</sect1>

<sect1 id="gnomemeeting-getting-started">
        <title>Початок роботи</title>
 	<para>Після першого запуску <application>GnomeMeeting</application> автоматично запускається помічник налаштовування. Помічник налаштовування допоможе спростити процес налаштовування, включаючи створення основної конфігурації <application>GnomeMeeting</application>. Слід правильно пройти усі кроки, інакше помічник з'явиться повторно (якщо не були пройдені усі кроки) чи Gnomemeeting не буде правильно працювати (якщо деякі з ваших відповідей були неправильні). Помічник налаштовування можна запустити будь-коли з меню Правка.</para>

        <tip><title>Підказка</title><para>Усі параметри можна змінити у будь-який час у вікні зміни параметрів.</para></tip>

	<figure>
	 <title/>
	 <graphic fileref="figures/config_d1.png"/>
	</figure>
	<para><emphasis>Введення до помічника налаштовування</emphasis></para>

	<para>Протягом усього процесу налаштовування для переходу між кроками внизу вікна доступні кнопки Назад, Вперед та Скасувати. Якщо ви натиснете Скасувати, усі зроблені зміни не вплинуть на Gnomemeeting і уся введена інформація буде відкинута.</para>

	<para>Ця сторінка є вступною до помічника налаштовування. На немає елементів доступних для зміни чи редагування. Щоб розпочати процес налаштовування натисніть внизу вікна кнопку 'Вперед'.</para>


	 <figure>
	 <title/>
         <graphic fileref="figures/config_d2.png"/>
        </figure>

	<para><emphasis>Особиста інформація</emphasis></para>

	<para>У вікні вводу особистої інформації треба ввести інформацію про себе. Ця інформація потрібна для основної функціональності при з'єднанні з іншими програмами голосових/відеоконференцій, а також для додаткових служб, таких як каталоги абонентів та служби gatekeeper. Для каталогів абонентів треба вказати ім'я, прізвище та адресу ел.пошти.</para>

         <figure>
	 <title/>
         <graphic fileref="figures/config_d3.png"/>
        </figure>

	<para><emphasis>URL типу Callto</emphasis></para>

	<para>URL типу Callto; Введіть адресу електронної пошти для callto://адреса (наприклад: callto:ils.seconix.com/user@domain.com). Якщо залишити поле внизу невідміченим,  вашу особисту інформацію буде занесено у каталог абонентів Gnomemeeting і інші абоненти Gnomemeeting зможуть вас бачити. Якщо поле відмічене, вас не буде зареєстровано і інші абоненти не зможуть взнати вашу IP-адресу та зв'язатись з вами. Після заповнення усіх полів натисніть 'Вперед'.</para>


	<figure>
	 <title/>
         <graphic fileref="figures/config_d4.png"/>
        </figure>

	<para><emphasis>Тип з'єднання</emphasis></para>

	<para>Gnomemeeting підтримує декілька кодеків звуку ат відео. Соди входять як кодеки з відмінною якістю, так і кодеки з середньою та доброю якістю. Вища якість кодеку вимагає більшої пропускної здатності каналу. Отже, не кожен кодек буде правильно працювати на дуже повільних мережах. Цей параметр необхідний для початкового налаштовування Gnomemeeting, тому він визначає оптимальний кодек для вашої мережі та відповідно корегує параметр якості відео. Якщо тип вашого з'єднання не вказаний у списку, слід вибрати найближчий до вашої мережі тип, а пізніше його можна змінити вручну у вікні зміни параметрів (у розділі кодеків).</para>	

	<figure>
	 <title/>
	 <graphic fileref="figures/config_d5.png"/>
	</figure>
	
	<para><emphasis>Тип NAT</emphasis></para>

	<para>Сторінка визначення типу NAT дозволяє визначити тип NAT (якщо ви користуєтесь NAT) та допомагає налаштувати GnomeMeeting відповідним чином. Натискання на  кнопку визначення призводить до появи вікна, яке показує визначений тип NAT. Це допомагає описати найбільш придатний шлях налаштовування GnomeMeeting, що дозволяє йому краще працювати з вашими параметрами NAT. У більшості випадків налаштовування не вимагається, проте для деяких NAT-маршрутизаторів адміністратору доведеться перенаправити декілька TCP та UDP портів  на внутрішній комп'ютер, на якому запущено GnomeMeeting. Приклади дивіться у <ulink url="http://www.gnomemeeting.org" type="http">Частих питаннях(FAQ)</ulink> для GnomeMeeting.</para>
	
	<figure>
	 <title/>
	 <graphic fileref="figures/config_d6.png"/>
	</figure>
	
	<para><emphasis>Менеджер звуку</emphasis></para>

	<para>Менеджер звуку керує усім звуком. Це може бути ALSA, OSS чи навіть Quicknet для обслуговування карток Quicknet. Рекомендований менеджер звуку - ALSA.</para>


	<figure>
	 <title/>
         <graphic fileref="figures/config_d7.png"/>
        </figure>

	<para><emphasis>Звукові пристрої</emphasis></para>
	<para>Для відтворення та запису звуку Gnomemeeting потрібен звуковий пристрій. При з'єднанні через звуковий пристій виводяться вхідний звуковий потік. Вкажіть пристрій до якого приєднані навушники чи колонки. До пристрою вводу звуку приєднується мікрофон. Якщо у вас лише одна звукова карта, значення цих параметрів можуть бути такі самі як і значення параметрів відтворення звуку. Проте зауважте, звук також можна записувати через інший пристрій (наприклад внутрішній мікрофон веб-камери). Звичайно рекомендується перевіряти параметри після вибору усіх пристроїв. Натисніть кнопку 'Перевірка параметрів', що розташована праворуч. Якщо перевірку пройдено успішно, можете перейти до наступної сторінки помічника. У іншому випадку треба змінити вибрані пристрої та знову перевірити параметри, доки не доб'єтесь працездатного стану.</para>

	<figure>
	 <title/>
	 <graphic fileref="figures/config_d8.png"/>
	</figure>

	<para><emphasis>Менеджер відео</emphasis></para>

	<para>Виберіть менеджер відео зі списку. Для керування веб-камерами це може бути Video4Linux, або  AVC / DC для керування камерами Firewire.</para>


	<figure>
	 <title/>
         <graphic fileref="figures/config_d9.png"/>
        </figure>

	<para><emphasis>Відеопристрої</emphasis></para>

	<para>Цей крок необов'язковий, і стосується лише користувачів з відеопристроями (тобто веб-камерами). Якщо у вас немає жодного відеопристрою, можете пропустити цю сторінку. Якщо ваш відеопристрій відсутній у списку, або вам потрібна допомога для налаштовування, відвідайте наступні посилання.</para>

	<para>Якщо ваша веб-камера чи відеопристрій є у списку - виберіть його.</para>

	<para>Натисніть кнопку "Перевірка параметрів", щоб перевірити працездатність пристрою з <application>GnomeMeeting</application>. Якщо все гаразд,  продовжуйте налаштовування.</para>


	<figure>
	 <title/>
         <graphic fileref="figures/config_d10.png"/>
        </figure>
	<para><emphasis>Налаштовування завершене</emphasis></para>

	<para>Налаштовування Gnomemeeting завершено. У останньому вікні лише виводиться  коротке зведення про обрані параметри. Перевірте чи всі параметри коректні. Якщо щось введено неправильно, можете перейти на попередню сторінку помічника та виправити помилку, для цього натисніть кнопку 'Назад' у лівому нижньому куті вікна. </para>

	<para>Якщо усі параметри коректні для збереження конфігурації, натисніть кнопку 'Застосувати'. Цей помічник буде закрито та знову з'явиться головне вікно Gnomemeeting. Пам'ятайте, усі параметри можна змінити будь-коли у вікні налаштовування.</para>   

</sect1>

<sect1 id="gnomemeeting-basic-usage">
<title>Основи використання</title>

 <sect2 id="gnomemeeting-call-other-users">
 <title>Виклик інших абонентів</title>

<graphic fileref="figures/call_d1.png"/>
<para>Викликати інших абонентів у Gnomemeeting можна кількома способами, та головним чином виклик робиться з використанням URL. <application>GnomeMeeting</application> підтримує два різновиди URL: h323:// та callto://. URL типу Callto використовуються Microsoft у програмі Netmeeting, а URL типу H.323 відповідають стандарту H.323, тому цей тип обраний типовим для <application>GnomeMeeting</application>.</para>

<para><emphasis>URL типу H.323</emphasis></para>

<para>Формат URL типу H.323 такий "h323:[абонент@][вузол[:порт]]"</para>

<para>Це дозволяє: <itemizedlist><listitem><para>Викликати вказаний вузол на нетиповому порту (типовий має номер 1720): <emphasis>h323:seconix.com:1740</emphasis></para></listitem><listitem><para>Викликати вказаного абонента за відповідним псевдонімом, що зареєстрований у: gatekeeper: <emphasis>h323:jonita</emphasis></para></listitem><listitem><para>Викликати вказаний номер телефону, якщо ви зареєстровані у gatekeeper постачальника послуг PC-To-Phone, або якщо абонент має запис ENUM, що пов'язаний з H.323 URL: <emphasis>h323:003210111222</emphasis></para></listitem><listitem><para>Викликати вказаного абонента за його псевдонімом у вказаному шлюзі чи проксі: <emphasis>h323:jonita@gateway.seconix.com</emphasis></para></listitem><listitem><para>Викликати MCU та приєднуватись до вказаної кімнати: <emphasis>h323:myfriendsroom@mcu.seconix.com</emphasis></para></listitem></itemizedlist></para>

<para><emphasis>URL типу CALLTO</emphasis></para>

<para>URL типу CALLTO мають формат "callto:[абонент@][вузол[:порт]]"</para>

<para>URL типу CALLTO та URL типу H.323 мають однаковий формат, проте URL типу CALLTO також підтримують пошук ILS у URL такого типу: callto:сервер_ils/адреса_пошти_абонента.</para>

<para>Наприклад, виклик <emphasis>callto:ils.seconix.com/joe.user@somedomain.com</emphasis> призводить до пошуку абонента з адресою joe.user@somedomain.com на сервері ILS ils.seconix.com та виконання виклику.</para>

<para>URL типу CALLTO мають розширені параметри, які також підтримуються <application>GnomeMeeting</application>, усі ці параметри зазначені у документації Microsoft. Параметри слід розділювати у URL знаком '+'.</para>

<para>Наприклад є п'ять різних способів використання <application>GnomeMeeting</application> для виклику абонента joe на шлюзі gw.seconix.com: <itemizedlist><listitem><para>callto:joe@gw.seconix.com</para></listitem><listitem><para>callto:joe+gateway=gw.seconix.com</para></listitem><listitem><para>h323:joe@gw.seconix.com</para></listitem><listitem><para>callto:joe, якщо у параметрах <application>GnomeMeeting</application> ви вказали шлюз gw.seconix.com</para></listitem><listitem><para>h323:joe, якщо у параметрах <application>GnomeMeeting</application> ви вказали шлюз gw.seconix.com</para></listitem></itemizedlist></para>

<para><emphasis>Швидкий набір</emphasis></para>

<para><application>GnomeMeeting</application> може пов'язувати швидкий виклик з URL використовуючи адресну книгу. Наприклад, ви можете пов'язати швидкий набір <emphasis>1</emphasis> з URL <emphasis>callto:ils.seconix.com/jonita@jxys.net</emphasis>. Швидкий виклик можна використовувати як H.323 або URL типу callto, якщо він закінчується знаком <emphasis>#</emphasis>. Наприклад, набір <emphasis>callto:1#</emphasis> викликає <emphasis>callto:ils.seconix.com/jonita@jxys.net</emphasis> за умови, що вони пов'язані у адресній книзі. Користувачі карток Quicknet можуть просто набрати 1 потім натиснути клавішу # на клавіатурі телефону для виклику пов'язаного URL.</para>

<para><emphasis>Виклик за URL</emphasis></para>

<para>Якщо ви частково знаєте потрібну вам адресу URL, можете ввести URL вгорі екрану у полі вводу h323: чи callto: та натисніть кнопку З'єднати; (на якій зображено витягнуту електричну виделку з розеткою,  кнопка розташована праворуч від поля вводу). наприклад: введіть h323:192.168.100.1 та натисніть кнопку з'єднання, буде викликаний абонент з відповідною адресою IP. Якщо з'єднання встановлено та ви почали розмову, кнопка З'єднати приймає вигляд вставленої у розетку електричної виделки.</para>

<tip><title>Підказка</title><para>Якщо ви використовуєте символьні адреси IPv6, навколо цифр потрібно вказувати квадратні дужки, щоб не плутати останню частину адреси з портом: h323:[2001:638:500:200:210:5aff:fe4c:cfd1] або h323:[2001:638:500:200:210:5aff:fe4c:cfd1]:1740</para></tip>

<!--<para>If you don't know the IP address of the party that you wish to call but have connected to an appropriate ILS (Internet Locator Server) server you may use the Gnomemeeting Address Book 
which is available via Tools -> Address Book. Once selected, a window should appear. At the bottom of the new window will be a drop down box with "Find all contacts" selected, here you
have the option to display all contacts by clicking the Find Button, you can select from the drop down list to search for a person by First Name, Surname or Email adress. The text box to 
the right of the drop down list will then allow you to enter your search details, once entered press the Find button. You will then see a list of people connected to that server who you 
can call. Select a person from the list by double clicking on their respective name. When the call is connected and you've started communicating with the other party, the Connect button 
will now resemble a power plug connected to a socket.</para>-->

<para><emphasis>Виклики на звичайні телефони</emphasis></para>
<para>При дзвінках PC-to-Phone, ви реєструєтесь у gatekeeper. Цього достатньо для виклику абонентів за звичайним телефонним номером.</para>

<para><emphasis>Виклик абонентів з мережної адресної книги</emphasis></para>

<para>Адресна книга дозволяє викликати абонентів, що зареєстровані у сервері ILS. Можна зробити закладку на URL типу callto шляхом перетягування, або у відповідному меню. Подальшу інформацію дивіться у розділі Керування контактами у адресній книзі.</para>

<para><emphasis>Виклик абонентів з автономної адресної книги</emphasis></para>

<para>Автономна адресна книга дозволяє робити закладки на абонентів URL типу h323 чи callto.</para>

<para><emphasis>Виклик абонентів з історії викликів</emphasis></para>
<para>У історії викликів зберігається URL типу callto та h323, які викликались, або з яких отримувались виклики. Можна знову викликати будь-якого абонента з історії викликів двічі клацнувши його елементі у історії.</para>
</sect2>

<sect2 id="gnomemeeting-callable-other-users">
<title>Виклик інших абонентів</title>

<para>Є декілька способів отримати адресу, за якою інші абоненти можуть викликати вас. Декілька поширених способів будуть тут описані.</para>

<para><emphasis>Використання каталогу ILS</emphasis></para>
<para>Якщо ви реєструєтесь у каталозі ILS, наприклад <emphasis>ils.seconix.com</emphasis>, тоді інші абоненти зможуть викликати вас за таким URL <emphasis>callto:ils.seconix.com/myself@example.com</emphasis>, незалежно від вашої адреси IP.</para>

<para><emphasis>Використання динамічних назв вузлів</emphasis></para>
<para>Також ви можете зареєструватись у службі DNS для динамічного отримання адреси IP. Тоді ваш комп'ютер завжди буде пов'язаний з зареєстрованою назвою. Таким чином іншим абонентам непотрібно знати вашу адресу IP, щоб зв'язатись з вами.</para>

<para><emphasis>Використання gatekeeper</emphasis></para>
<para>Якщо у вашій компанії запущено H.323 gatekeeper на публічній адресі IP, його можна налаштувати на прийом дзвінків та перенаправлення їх на відповідного клієнта GnomeMeeting на основі URL виклику. Наприклад, якщо gatekeeper встановлено на <emphasis>example.com</emphasis> та абонент <emphasis>joe</emphasis> зареєстрований у gatekeeper, тоді інші абоненти зможуть викликати  <emphasis>joe</emphasis> за наступним URL: <emphasis>h323:joe@example.com</emphasis>.</para>

<para><emphasis>Використання запису ENUM</emphasis></para>
<para>Ви можете зареєструвати запис ENUM у <ulink url="http://www.e164.org" type="http">www.e164.org</ulink>. Це дозволить пов'язати ваш справжній номер телефону з будь-яким дійсним H.323 URL, і інші абоненти можуть викликати вас  за справжнім номером телефону. Наприклад, <emphasis>+3210444555</emphasis> призведе до перенаправлення на <emphasis>h323:myhostname.com</emphasis>. Інші абоненти зможуть викликати вас за URL <emphasis>h323:3210444555</emphasis>.</para>

</sect2>


<sect2 id="gnomemeeting-manage-calls">
<title>Керування викликами</title>

<para><emphasis>Поняття про статистику</emphasis></para>

<graphic fileref="figures/stats.png"/>

<para>Для перегляду статистики виберіть у панелі керування вкладку Статистика.</para>

<para>Статистика представляє у графічному вигляді мережний трафік, що створюється програмою <application>GnomeMeeting</application>. Рисується графік для кожного потоку RTP. Якщо у програмі увімкнено як звук так і відео, у вас та у віддаленого абонента - ви побачите чотири графіки. (вхідний потік звуку, вхідний потік відео, вихідний потік звуку, вихідний потік відео)</para>

<para>Втрачено пакетів: відсоток втрачених пакетів, тобто не отриманих від віддаленого абонента пакетів. Надто висока втрата пакетів при отриманні може призвести до шумів у голосі та зображенні, та зазвичай спричиняється поганою якістю мережі чи встановленням параметрів, які вимагають високої пропускної здатності мережі.</para>

<para>Спізнілих пакетів: відсоток спізнілих пакетів, тобто пакетів від віддаленого абонента, які були отримані надто пізно, щоб потрапити у потік відтворення, <application>GnomeMeeting</application> надсилає та отримує потоки звуку та зображення у реальному масштабі часу.</para>

<para>Затримка в обидві сторони: час слідування пакету до точки призначення та повернення його назад. Затримку в обидві сторони можна розглядати як індикатор якості зв'язку, разом із статистикою втрачених та спізнілих пакетів.</para>

<para>Буферизація: джитер-буфер - це буфер у якому збираються звукові пакети. Коли буфер заповнений, звук відтворюється. Якщо якість вашої мережі низька, слід збільшити буфер, тобто збільшити затримку перед відтворенням звуку, тому що має пройти більше часу, перш ніж буде можливо відтворити звук.</para>

<para><emphasis>Зміна параметрів звуку та відео</emphasis></para>

<para>Параметри звуку та відео можна змінити у панелі керування під час виклику. Якщо ви хочете змінити пристрій вводу чи виводу звуку під час виклику, просто виберіть на панелі вкладку Звук. Яскравість, рівень білого, колір та контрастність вхідного відеопристрою можна змінити у вкладці Відео.</para>

<para><emphasis>Текстовий діалог</emphasis></para>

<para>Окрім спілкування через потоки звуку та відео <application>GnomeMeeting</application> також надає можливість вести текстові розмови. Ця панель відкривається через кнопку текстового діалогу у панелі керування головного вікна. Введіть ваше повідомлення у текстовому полі під вікном текстового діалогу та натисніть Enter, щоб надіслати його віддаленій стороні. <tip><title>Підказка</title><para>Текстовий діалог можливий дише між двома клієнтами <application>GnomeMeeting</application>.</para></tip></para>

<para><emphasis>Керування викликом</emphasis></para>

<para>При виклику <application>GnomeMeeting</application> може виконувати декілька дій. Ці дії дозволяють керувати активними сеансами.</para>

<para>Закінчення виклику: зв'язок з віддаленим абонентом можна закінчити вибравши  Виклик-&gt;Завершити з'єднання.</para>

<para>Утримання виклику: можна утримати виклик з віддаленої сторони вибравши Виклик-&gt;Утримувати виклик. Це призведе до призупинення передачі звуку та відео. Для відновлення передачі знову виберіть Виклик-&gt;Утримувати виклик.</para>

<para>Вимикання гучності: фактично вимикає усі передачі звуку між вами та  іншими абонентами.</para>

<para>Призупинення відео: фактично вимикає усі передачі відео між вами та  іншими абонентами.</para>

<para>Переадресація виклику: ви можете переадресувати віддаленого абонента на інший URL типу H.323 чи CALLTO з відповідного пункту меню Виклик, або подвійним клацанням на записі абонента у вашій адресній книзі чи історії викликів.<tip><title>Підказка</title><para>Для передачі виклику можуть використовуватись усі URL, що підтримуються <application>GnomeMeeting</application> (H.323, CALLTO та Швидкий виклик).</para></tip></para>

<para><emphasis>Знімок екрану</emphasis></para>

<para>При виклику ви можете зробити знімок віддаленої сторони вибравши Виклик -&gt; Зберегти поточне зображення. У поточному каталозі буде збережено файл типу PNG. Назва файлу складається з трьох частин: префіксу_збереження, дати та поточного часу. (наприклад, gnomemeeting-snap-2003_06_19-024316.png).</para>

<para><emphasis>Перегляд зроблених викликів у вікні історії</emphasis></para>

<para>Вікна історії у <application>GnomeMeeting</application> можна порівняти з файлами журналів. У них зберігається хронологічний порядок дій, що були виконані <application>GnomeMeeting</application> та міститься додаткова інформація про абонента.</para>

<para><emphasis>Загальна історія</emphasis></para>

<para>У вікні загальної історії відслідковується багато операцій, які головним чином виконуються у фоновому режимі. У вікні відображається інформація про пристрої звуку та відео, з'єднання з каталогами ILS та gatkeeper, кодеки та інші подробиці. Останні операції можна знайти знизу, старіші записи показуються згори. Переглянути цю інформацію можна вибравши Сервіс-&gt;Загальна історія.</para>

<para><emphasis>Історія викликів</emphasis></para>

<para>У вікні історії викликів виводиться інформація (дата, тривалість, URL, програмне забезпечення, віддалений абонент) про усі зроблені та вхідні виклики. Виклики поділяються на три групи - Отримані виклики, Надіслані виклики та Пропущені виклики. До першої групи входять усі прийняті програмою виклики. У групі Надіслані виклики перелічено усі спроби викликів інших абонентів, незалежно від того чи були вони успішні. У останній групі, Пропущені виклики, показано вхідні виклики на які не було відповіді, або які були відхилені (наприклад, якщо було активовано меню Не турбувати).</para>
<tip><title>Підказка</title><para>Подвійне клацання у рядку історії викликів призводить до виклику вибраного URL або передачі будь-якого активного виклику на цей URL. Зауважте, елементи також можна перетягувати з історії викликів у адресну книгу.</para></tip>

<para>Доступ до цієї інформації можна отримати відкривши Сервіс-&gt;Історія викликів та вибравши одну з вкладок.</para>
</sect2>

<sect2 id="gnomemeeting-register-ils">
<title>Реєстрація у каталогах ILS</title>
<para><emphasis>Реєстрація у каталогах ILS</emphasis></para>

<para>У цьому розділі описуються каталоги ILS  та способи реєстрації у них. </para>

<para><emphasis>Що таке каталог ILS ?</emphasis></para>

<para>Служба пошуку у Інтернет (Internet Locator Service - ILS) є каталогом подібним до телефонного довідника. Розглядайте її як телефонну книгу. Коли ви бажаєте подзвонити комусь ви просто шукаєте його номер та дзвоните. Каталог ILS працює подібним чином, хіба що у цьому випадку ви шукаєте адреси IP.</para>

<para>Типовий каталог ILS для абонентів Gnomemeeting - ils.seconix.com, але ви можете вказати власний каталог ILS.</para>

<para><emphasis>Реєстрація у каталозі ILS</emphasis></para>

<para><application>GnomeMeeting</application> дозволяє одночасно реєструватись лише у одному каталозі ILS. Усі параметри можна налаштувати у вікні параметрів. На сервері ILS можна зареєструватись таким чином:</para>

<para>* Запустіть GnomeMeeting</para>
<para>* Виберіть Правка -&gt; Параметри та виберіть ліворуч "Параметри каталогу" (у вкладці Загальне).</para>
<para>* Введіть у полі вводу 'Каталог абонентів' назву вузла чи адресу IP сервера ILS, на якому треба зареєструватись.</para>
<para>* Перевірте, що відмічено поле 'Дозволити реєстрацію'.</para>
<para>* Також можете дозволити іншим зареєстрованим абонентам переглядати інформацію про вас (яку визначено у розділі Особисті дані) у службі каталогу. Якщо ви не відмітили останнє поле, ви будете невидимі для інших абонентів, але ваша адреса callto:// буде працювати.</para>

<para><emphasis>Перегляд каталогу ILS</emphasis></para>

<para>Каталог ILS можна переглянути вибравши пункт меню Сервіс -&gt; Адресна книга або клацнувши на значку адресної книги ILS у головному вікні. Для оновлення вмісту відображення каталогу натисніть кнопку 'Знайти'.</para>

<para><emphasis>Пошук абонентів</emphasis></para>

<para>У адресній книзі можна шукати за прізвищем, іменем  та адресою електронної пошти. Виділіть поле, за яким бажаєте вести пошук, введіть запит пошуку та натисніть Enter.</para>
</sect2>

<sect2 id="gnomemeeting-manage-contacts">
<title>Керування контактами</title>
<para><emphasis>Керування контактами у адресній книзі</emphasis></para>

	<para>Адресна книга - властивість, яка дозволяє знаходити абонентів для виклику та/або збереження списку осіб з якими ви постійно спілкуєтесь. У неї завантажується список абонентів з каталогу ILS, локально зберігаються URL типу CALLTO і H.323 та пов'язана з ними швидкість з'єднання та адреси каталогів ILS.</para>

<para><emphasis>Основи адресної книги</emphasis></para>
	<para>Щоб відкрити адресну книгу виберіть Сервіс -&gt; Адресна книга. Відкриється вікно адресної книги GnomeMeeting. Ліворуч буде список доданих до списку серверів, а також список груп. Типово у списку серверів присутній ils.seconix.com, а також Особиста адресна книга.</para>

	<para>GnomeMeeting може використовувати декілька типів адресних книг. Найпоширеніший тип - каталог ILS, де можна знайти інформацію про зареєстрованих абонентів. GnomeMeeting також може переглядати каталоги LDAP та використовувати спеціальні  атрибути виклику URL. Наприклад, у вашій компанії може бути gatekeeper де усі абоненти зареєстровані за їх адресами електронної пошти. Усі абоненти також перелічені у сервері LDAP компанії, а подвійне клацання на певному абоненті призводить до виклику через gatekeeper за адресою електронної пошти. GnomeMeeting також може знаходити інших абонентів GnomeMeeting у локальній мережі використовуючи технологію Rendez-Vous, яку популярізує Apple (tm). Мається на увазі, що на вашому комп'ютері має бути запущено службу mDNSResponder. Зрештою, у GnomeMeeting можна зробити закладку у локальній адресній книзі, яка є спільною з програмою Evolution.</para>
	
	<para>Щоб отримати список абонентів певного сервера ILS чи LDAP, клацніть правою кнопкою на сервері та виберіть 'Оновити'. Це призведе до з'єднання з сервером, наприклад: ils.seconix.com та отримання його списку абонентів. Потім список сортується за URL типу callto:// і тепер можна зв'язуватись з людьми подвійним клацанням на підсвіченому полі. Також для виконання виклику можна перетягнути мишею підсвічене поле у головне вікно.</para>

	<para>Якщо ім'я особи позначено 'сірим' кольором, це означає, що ця особа зайнята або вже розмовляє з іншим абонентом Gnomemeeting, у полі Статус 'С' відображається телефон зі знятою слухавкою.</para>

	<para>У деяких випадках ви захочете знайти у каталозі ILS особу за її іменем чи адресою електронної пошти. Наприклад у каталозі ILS може бути велика кількість осіб, тому переглядати кожний запис  списку у пошуках потрібної особи може займати тривалий час. У адресній книзі це можна зробити вибравши у розкривному списку ім'я, прізвище чи електронну адресу особи та відповідно заповнити розташоване поруч поле вводу тексту і натиснути кнопку 'Знайти'.</para>

<para><emphasis>Керування серверами, групами та контактами</emphasis></para>

	<para>Щоб додати сервер, виділіть 'Сервери' та клацніть правою кнопкою. З'явиться меню додавання нового сервера. Потім клацніть на 'Новий сервер' та у діалоговому вікні  з'явиться запитання вводу назви сервера. Введіть назву та натисніть  'Гаразд'. Новий сервер має з'явитись у списку серверів.</para>

	<para>Щоб додати групу, виділіть 'Групи' та клацніть правою кнопкою. З'явиться меню додавання нової групи. Потім клацніть на 'Нова група', і у діалоговому вікні  з'явиться запитання вводу назви групи. Введіть назву та натисніть  'Гаразд'. Нова група має з'явитись у списку груп.</para>

	<para>Щоб додати контакт до однієї з груп, слід вибрати групу, у яку ви бажаєте додати контакт та клацнути правою кнопкою миші. З'явиться меню додавання нового контакту і тепер ви можете ввести назву контакту та URL типу CALLTO чи H.323. Після заповнення полів натисніть 'Гаразд' і ваш контакт додасться до списку цієї групи. Також можна додати контакт з каталогу ILS вибравши підсвічений контакт та перетягнувши його у певну групу, або використовуючи контекстне меню цього контакту, що розкривається правою кнопкою миші. Зрештою, можна відредагувати групи, до яких належить ваш абонент, використовуючи діалог Властивості абонента з головного меню або з контекстного меню, або шляхом перетягування мишею між групами.</para>

</sect2>

<sect2 id="gnomemeeting-manage-incoming-calls">
<title>Керування вхідними викликами</title>
<para><emphasis>Керування вхідними викликами</emphasis></para>

	<para><application>GnomeMeeting</application> підтримує різні політики для вхідних викликів. Типово він відображає випадаюче вікно, у якому можна прийняти чи відхилити вхідний виклик. Окрім того, у Gnomemeeting є ще три додаткові поведінки: режими 'Зайнятий', 'Вільний для розмови' та 'Переадресація'.</para>

<para><emphasis>Режим 'Зайнятий'</emphasis></para>

<para>У цьому режимі Gnomemeeting відкидає усі вхідні виклики та допускає лише вихідні виклики. Ви не зможете отримати жодного виклику, та не побачите, що інші абоненти намагаються зв'язатись з вами, якщо самі не поглянете у історію викликів.</para>

<para>Цей режим вмикається вибором у меню головного вікна Виклик -&gt; Не турбувати.</para>

<para><emphasis>Вільний для розмови</emphasis></para>

<para>У цьому режимі Gnomemeeting приймає усі вхідні виклики. Він не відображає випадаюче вікно, але одразу намагається встановити з'єднання з віддаленою стороною.</para>

<para>Цей режим вмикається вибором у меню головного вікна Виклик -&gt; Відповідати автоматично.</para>

<para><emphasis>Переадресація</emphasis></para>

<para>Gnomemeeting підтримує переадресацію викликів (Переадресація викликів H.323) на інший вузол. Це дозволяє налаштувати Gnomemeeting для переадресації усіх вхідних викликів на вказаний URL. Окрім того є можливість переадресовувати виклики інтерактивно, якщо ви не відповідаєте на виклик протягом вказаного інтервалу часу, або якщо ви зайняті.</para>

<para>Переадресацію викликів можна налаштувати вибравши у головному меню Виклик -&gt; Переадресувати виклик, або ж у вікні параметрів. Зауважте, щоб задіяти цей параметр слід вказати URL, куди переадресувати виклики. Відкрийте вікно параметрів вибравши Правка -&gt; Параметри і ліворуч виберіть Переадресація викликів. Відкриється відповідний розділ. Він містить три поля з відміткою для трьох описаних вище випадків та одного текстового поля для адреси IP/назви вузла, на який перенаправляти виклик.</para>

</sect2>
</sect1>

<sect1 id="gnomemeeting-advanced-usage">
<title>Розширене використання</title>

<sect2 id="gnomemeeting-register-gatekeeper">
<title>Реєстрація у Gatekeeper</title>
<para><emphasis>Реєстрація у Gatekeeper</emphasis></para>

<para>У цьому розділі дається поняття про gatekeeper та спосіб реєстрації у ньому.</para>

<para><emphasis>Що таке gatekeeper?</emphasis></para>

<para>H.323 gatekeeper керує усіма клієнтами H.323 (наприклад, <application>GnomeMeeting</application> чи NetMeeting) у своїй зоні. Хоча gatekeeper мають численні функції, одна з найбільш важливих функцій - перетворювати адреси між символічними псевдонімами та адресами IP. Це означає, що при викликах інших абонентів ви можете використовувати псевдоніми замість адрес IP. Наприклад, якщо ви хочете викликати абонента "Damien", але не знаєте його поточну адресу IP (у випадку динамічного призначення IP), ви можете використовувати його псевдонім у gatekeeper. Gatekeeper переадресує ваш дзвінок на правильну адресу IP.</para>

<para>Є багато причин для реєстрації у gatekeeper. Наприклад, псевдонім gatekeeper вимагає реєстрації. Деякі gatekeeper не надають доступ незареєстрованим абонентам, у цьому випадку ви не зможете викликати іншого абонента через псевдонім gatekeeper.</para>

<para><emphasis>Реєстрація у gatekeeper</emphasis></para>

<para><application>GnomeMeeting</application> допускає реєстрацію лише у одному gatekeeper. Усе можна налаштувати у вікні параметрів. Виберіть Правка-&gt; Параметри, потім ліворуч виберіть Параметри Gatekeeper (у підкатегорії Параметри H.323). У вікні відобразиться уся інформація, що необхідна  для коректної реєстрації у gatekeeper.</para>

<para><application>GnomeMeeting</application> підтримує три різні методи реєстрації у gatekeeper. Можливі значення поля Метод реєстрації:</para>

<itemizedlist>
    <listitem><para>Вузол Gatekeeper - цей метод слід обрати, коли ви знаєте назву вузла чи адресу IP служби gatekeeper. <application>GnomeMeeting</application> встановить з'єднання безпосередньо з gatekeeper.</para></listitem>
    <listitem><para>Gatekeeper ID - цей метод слід обрати, якщо у вас є дійсний ідентифікатор на gatekeeper, але не назва його вузла чи адреса IP. У цьому випадку <application>GnomeMeeting</application> надсилатиме широкомовні запити та зареєструється у gatekeeper, який відповідатиме вашому ідентифікатору.</para></listitem>
    <listitem><para>Автовиявлення - якщо ви вагаєтесь з вибором методу, можете вибрати цей метод. Проте, будьте обізнані, що цей метод не завжди працює і не рекомендується.</para></listitem>
</itemizedlist>

<para>Після вибору методу реєстрації треба заповнити ще чотири поля -  ідентифікатор Gatekeeper, вузол Gatekeeper, псевдонім Gatekeeper та пароль Gatekeeper. Чотири поля мають містити наступну інформацію:</para>

<itemizedlist>
   <listitem><para>Ідентифікатор Gatekeeper - ідентифікатор Gatekeeper, у якому реєструватись. Це поле вимагається, якщо ви обрали метод реєстрації 'Ідентифікатор Gatekeeper'.</para></listitem>
   <listitem><para>Вузол Gatekeeper - назва вузла чи адреса IP служби gatekeeper. Це поле вимагається, якщо ви обрали метод реєстрації 'Вузол Gatekeeper'.</para></listitem>
   <listitem><para>Псевдонім Gatekeeper - псевдонім Gatekeeper, що використовується при реєстрації.</para></listitem>
   <listitem><para>Пароль Gatekeeper - пароль, що використовується для аутентифікації H.235 при реєстрації у gatekeeper.</para></listitem>
</itemizedlist>

<para>Gnomemeeting автоматично реєструється/відключається у gatekeeper при запуску/завершенні роботи.</para>
</sect2>


<sect2 id="gnomemeeting-proxy">
<title>Виклики через шлюз/проксі</title>

<para><emphasis>Що таке шлюз/проксі?</emphasis></para>

<para>Шлюз/проксі H.323 - програма чи обладнання, які перенаправляють та/або слугують проксі для викликів та перетворюють їх з одного протоколу у іншій. Наприклад, шлюз, що перетворює з H.323 на IP у ISDN. Іншим прикладом шлюзу є PBX Asterisk з відкритим кодом.</para>

<para><emphasis>Виклики через шлюз</emphasis></para>

<para>Робити виклики з через шлюз дуже просто. Ви можете заповнити назву вузла чи адресу IP шлюзу у розділі 'Параметри шлюзу/проксі' у параметрах <application>GnomeMeeting</application>, потім для виклику абонентів через проксі можете використовувати класичні URL типу H.323 чи CALLTO. <tip><title>Підказка</title><para>При використанні шлюзу або проксі не можна використовувати пошук URL типу CALLTO на сервері ILS. Зауважте, що можливий конфлікт між вашим Gatekeeper і вашою конфігурацією Gatekeeper.</para></tip></para>
</sect2>


<sect2 id="gnomemeeting-quicknet">
<title>Використання карток Quicknet</title>
<para>Картка Quicknet - є апаратним засобом, що використовується для заміни звукової плати. Він має декілька властивостей, які недоступні у звичайні звуковій картці, таких як запобігання відлунню, підтримка кодеку G.723.1, керування телефоном (POTS - Plain Old Telephone System).</para>

<para>При використанні картки Quicknet, ви можете використовувати або вставлений у картку старий телефон, або навушники з мікрофоном. У параметрах у розділі звукових пристроїв, слід вибрати модуль Quicknet, виберіть потрібний пристрій вводу звуку а потім вкажіть, чи ви використовуєте телефон або ж навушники з мікрофоном. Якщо ви використовуєте телефон, просто вставте кабель у Quicknet картку і ви готові до дзвінків за допомогою <application>GnomeMeeting</application> на ваш телефон. <tip><title>Підказка</title><para>Якщо ви бажаєте набрати адресу IPv4, замість '.' можете використовувати знак '*' на клавіатурі вашого телефону. Зауважте, що якщо ви хочете викликати складний URL, треба пов'язати його у адресній книзі зі швидким набором, та просто наберіть код швидкого набору за яким наберіть '#' для негайного виклику цього URL.</para></tip></para>
</sect2>


<sect2 id="gnomemeeting-video-bandwidth">
<title>Керування пропускною здатністю відео-потоку</title>

<para><application>GnomeMeeting</application> використовує алгоритм найкращого-наближення для підтримки низького трафіку при передаванні відео. Ви можете змінювати якість відео між 1 та 100%, та кількість переданих зображень у секунду в розділі параметрів 'Кодеки відео'. Це дозволить <application>GnomeMeeting</application> динамічно корегувати відеопотік та кількість переданих зображень за секунду намагаючись  відповідати вказаній пропускній здатності відео.</para>

<para>Зауважте, що алгоритм є алгоритмом найкращого наближення, це означає, що якщо ви встановлюєте надто високі значення мінімальної якості відео та кількості кадрів на секунду, буде неможливо дотриматись вибраної пропускної здатності відео. Проте, якщо пропускна здатність відео дозволяє передачу з більшою якістю, або більшу кількість кадрів ніж вказані значення, то <application>GnomeMeeting</application> динамічно збільшить їх, щоб якість та кількість кадрів була завжди найкращою.</para>

<para>Вибір високих значень частоти кадрів та низької якості призведе до тих самих результатів у сенсі пропускної здатності відео, що й вибір кращої якості з низькою кількістю кадрів. В залежності від уподобань можна задіяти пропускну здатність для передачі більшої кількості низькоякісних зображень або меншої кількості високоякісних зображень.</para>
</sect2>


<sect2 id="gnomemeeting-audio-codecs">
<title>Керування кодеками</title>
<graphic fileref="figures/audio_codecs.png"/>

<para><emphasis>Звукові кодеки</emphasis></para>
<para>У таблиці звукових кодеків <application>GnomeMeeting</application> у параметрах можна змінити порядок вибору кодеку, а також вимкнути небажані кодеки. Кожен кодек має сильні та слабкі сторони. Наприклад, G.711 надає кращу якість голосу, але вимагає більшу пропускну здатність, аSpeex-8k має посередню якість голосу, але вимагає дуже низької пропускної здатності.</para>

<para><emphasis>Зміна порядку кодеків</emphasis></para>
<para>При зміні порядку кодеків, ви змінюєте таблицю локальних властивостей, тобто кодеків, які будуть використовуватись для надсилання. Звук завжди передається з використанням першого кодеку у таблиці, що співпадає з кодеком віддаленого абонента. Віддалений абонент буде передавати звук використовуючи перший спільний з вами кодек у таблиці.</para>

<para><emphasis>Примусове використання певного кодеку</emphasis></para>
<para>Ви можете змусити використовувати певний кодек вимкнувши усі інші кодеки, але це призведе до неможливості встановити з'єднання, якщо віддалений абонент вимкнув цей кодек. Краще поставити уподобаний кодек згори списку, тож він буде завжди використовуватись, якщо віддалений абонент його увімкнув, та вимкнути кодеки, які ви не бажаєте використовувати для передачі чи прийому.</para>

<para><emphasis>Корегування затримки</emphasis></para>
<para>Можна змінювати затримку перед відтворенням звукових буферів, які отримуються з використанням корегування джиттер-буферу. Якщо втрати пакетів високі, затримка, що потрібна для отримання усіх пакетів, може бути така велика, що вона перевищить можливості джиттер-буфера. У цьому випадку, якість отриманого звуку буде низькою. Рішенням цієї проблеми буде збільшення максимальної межі джиттер-буфера на кілька секунд, в результаті затримка збільшується, але покращується якість звуку. Зауважте, що джиттер-буфер адаптується до найнижчої затримки, це дозволяє оптимізувати передачу, і що погана якість звуку при прийомі не через надто низьке значення джиттер-буферу, а через низьку якість з'єднання з Інтернет.</para>
</sect2>


<sect2 id="gnomemeeting-defining-ports">
<title>Визначення порта</title>

<para><emphasis>Setting <application>GnomeMeeting</application> up to use Different Ports</emphasis></para>
<para>Головний порт очікування вхідних викликів у  <application>GnomeMeeting</application> це порт 1720, щоб змінити цей порт слід завантажити "gconf-editor". У gconf-editor виберіть apps ліворуч у меню, а потім виберіть gnomemeeting. Потім виберіть "protocols", "h323", "ports", має відкритись список у відповідному вікні праворуч. Виберіть listen_port та змініть його на бажаний порт. Також можна змінити діапазон портів  UDP/RTP, Діапазон портів TCP та діапазон портів UDP використовується для реєстрації у gatekeeper. Це докладно описується нижче.</para>

<para><emphasis>Пояснення щодо діапазону портів</emphasis></para>

    <para>1. Значення "listen_port" є портом на якому <application>GnomeMeeting</application> очікує вхідні з'єднання.</para>

    <para>2. Значення "rtp_port_range" - діапазон портів UDP які <application>GnomeMeeting</application> використовує для RTP (канали звуку та відео). Можна змінити діапазон портів UDP, якщо ви використовуєте трансляцію IP та треба мати кілька запущених екземплярів <application>GnomeMeeting</application> за вашим маршрутизатором NAT/PAT. Щоб нові значення набрали сили треба перезавантажити <application>GnomeMeeting</application>.</para>

    <para>3. Значення "tcp_port_range" - діапазон портів TCP окрім listen_port, який <application>GnomeMeeting</application> використовує для каналу H.245. Ви можете змінити діапазон портів TCP, якщо ви використовуєте трансляцію IP та треба мати кілька запущених екземплярів <application>GnomeMeeting</application> за вашим маршрутизатором NAT/PAT. Щоб нові значення набрали сили треба перезавантажити <application>GnomeMeeting</application>. Цей діапазон портів  ні на що не впливає, якщо обидва учасника конференцій використовують тунелювання H.245.</para>

    <para>4. Значення "udp_port_range" - діапазон портів UDP, які <application>GnomeMeeting</application> використовує при реєстрації у gatekeeper. Ви можете змінити діапазон портів TCP, якщо ви використовуєте трансляцію IP та треба мати кілька запущених екземплярів <application>GnomeMeeting</application> за вашим маршрутизатором NAT/PAT. Щоб нові значення набрали сили треба перезавантажити <application>GnomeMeeting</application>. Цей діапазон портів  ні на що не впливає, якщо ви не зареєстровані у gatekeeper.</para>
</sect2>

<sect2 id="gnomemeeting-h323">
<title>Керування додатковими параметрами H.323</title>

<para><application>GnomeMeeting</application> дозволяє точно керувати параметрами H.323 у розділі додаткових параметрів H.323. Можна увімкнути тунелювання H.245, ранній H.245 та швидкий старт.</para>

<para><emphasis>Тунелювання  H.245</emphasis></para>

<para>Тунелювання H.245 - інкапсуляція повідомлень H.245 у повідомленнях H.225/Q.931 (Тунелювання H.245). Якщо у вас є брандмауер та ви увімкнули тунелювання H.245, кількість потрібних для вхідного з'єднання портів TCP зменшується на один.</para>

<para><emphasis>Раннє тунелювання H.245</emphasis></para>

<para>Завчасно вмикає H.245 при налаштовування та дозволяє пришвидшити ініціювання виклику.</para>

<para><emphasis>Швидкий старт</emphasis></para>

<para>Швидке з'єднання - новий метод налаштовування виклику, у якому для прискорення пропускаються кілька звичайних кроків. Окрім збільшення швидкості, швидке з'єднання дозволяє привести канали у робочий стан перед надсиланням повідомлення CONNECT, що є необхідним для деяких процедур біллінгу. Його було започатковано у H.323 версії 2.</para>

</sect2>
</sect1>


<sect1 id="gnomemeeting-about">
  <title>Про програму <application>GnomeMeeting</application></title>
  <para><application>GnomeMeeting</application> написав Damien Sandras (<email>dsandras@seconix.com</email>). Щоб знайти додаткову інформацію про <application>GnomeMeeting</application>, відвідайте <ulink url="http://www.gnomemeeting.org" type="http">Домашню сторінку <application>GnomeMeeting</application></ulink>.</para>
  
  <para>Щоб сповістити про помилку або внести пропозицію відносно цієї програми або довідки, дотримуйтесь інструкцій на сторінці <ulink url="ghelp:gnome-feedback" type="help">Сторінка зворотного зв'язку GNOME</ulink>.</para>
  
  <para>Ця програма поширюється на умовах Публічної ліцензії GNU, яку опубліковано Фондом вільного ПЗ; версією 2 цієї ліцензії, або (на ваш розсуд) будь-якою пізнішою версією ліцензією. Копію цієї ліцензії можна знайти за цим <ulink url="ghelp:gpl" type="help">посиланням</ulink>, або у файлі COPYING, що включений у код цієї програми.</para>                          </sect1>



<sect1 id="gnomemeeting-appendix">
<title>Додаток</title>

<sect2 id="gnomemeeting-related">
<title>Споріднені програми</title>

<para><emphasis>Gatekeeper, шлюзи та проксі</emphasis></para>

<itemizedlist>
<listitem><para>OpenH323 Gatekeeper: http://www.openh323.org</para></listitem>
<listitem><para>GNU Gatekeeper: http://www.gnugk.org</para></listitem>
<listitem><para>OpenH323 Proxy: http://openh323.sourceforge.net</para></listitem>
<listitem><para>H323 - ISDN Gateway: http://www.telos.de/linux/H323/</para></listitem>
</itemizedlist>

<para><emphasis>Програми для конференцій/VoIP</emphasis></para>

<itemizedlist>
<listitem><para>OpenMCU: http://www.openh323.org</para></listitem>
<listitem><para>Asterisk PBX: http://asterisk.org</para></listitem>
</itemizedlist>

<para><emphasis>Інші клієнти H.323</emphasis></para>

<itemizedlist>
<listitem><para>OpenPhone: http://www.openh323.org</para></listitem>
<listitem><para>Netmeeting: http://www.microsoft.com</para></listitem>
<listitem><para>SJPhone: http://www.sjlabs.com/</para></listitem>
</itemizedlist>

</sect2>
</sect1>

</article>
<!-- END -->
